% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
% ----------------------------------------------------------

A profícua evolução do processamento computacional proporcionou avanços importantes em diversas áreas do conhecimento humano, como o \textit{design} de fármacos, o planejamento sintético e a ciência de materiais, com alto potencial de aplicabilidade. Essa tendência foi observada por Gordon E. Moore \autocite{Mack2011, Shalf2020}, químico estadunidense 
cofundador da \href{https://www.intel.com/content/www/us/en/company-overview/company-overview.html}{\textit{Intel Corporation}}. A partir dele, foi cunhada uma expressão para designar o aumento bianual de 100\% no número de transistores dos chips microprocessadores, pelo mesmo custo. Isso possibilita, de maneira crescente, a implementação de ferramentas capazes de acessar - seja por meio de cálculos de estrutura eletrônica, 
simulações, ou predições - propriedades que não podem ser obtidas experimentalmente de forma direta. Isto é, uma vez que a química é uma área de difícil abstração por ser acessada na escala quântica da matéria, os computadores ocupam um lugar de destaque no estudo fenomenológico a nível macroscópico \autocite{Allouche2010, Rayan2017}.

Nesse sentido, existe uma pungente necessidade de criar novas abordagens de compreensão da química através da visualização molecular tridimensional, que por vezes faz-se mais efetiva para criar modelos mentais do que o uso de esboços bidimensionais. Importante delimitar que o termo modelagem, aqui, refere-se a um procedimento visual de interação entre a realidade e a teoria a partir de um modelo: filosófico, mecânico ou computacional \autocite{Snyder2021}, cada qual com sua respectiva aproximação. Os fenômenos físicos envolvendo os núcleos dos átomos e seus elétrons são problemas dinâmicos, de múltiplos corpos, que não têm uma solução fechada, pois sistemas quânticos possuem alta complexidade e nem sempre é possível reproduzir de forma analítica os resultados experimentais de interesse.

%Ou seja, a computação gráfica auxilia na manipulação/representação direta dos objetos de estudo químico, sendo eles: átomos, moléculas (leia-se quaisquer agregados atômicos, independentemente da origem de suas interações) ou partes delas. Como esses são elementos de difícil abstração, uma vez que 

% Nesse seguimento, um dos avanços mais importantes é a aplicação da teoria de grafos à notação química e aos sistemas de busca de subestruturas e cálculos de propriedades, como a aromaticidade, que é muito sensível à geometria do sistema $\pi$, pois descreve as moléculas estabilizadas energeticamente pela deslocalização de elétrons móveis em ciclos (geometrias fechadas). Tal temática é extremamente explorada por trabalhos que vem sendo somados desde a primeira citação de Hoffmann na literatura, em 1855. Por exemplo, com uma busca sobre os termos aromático/aromaticidade no \textit{\href{https://scholar.google.com.br/scholar?hl=pt-BR&as_sdt=0\%2C5&as_ylo=2016&as_yhi=2022&q=aromatic&btnG=}{Google Scholar}} no período de 2016 a 2022, foram encontrados mais de 380 trabalhos/dia publicados, sendo a maioria destes na área de Química, uma vez que, entre os compostos carbocíclicos, destacam-se os derivados aromáticos, cuja estabilidade e reatividade dependem do caráter de deslocalização eletrônica. Para tais sistemas, é possível utilizar a equalização dos comprimentos de ligação como principal critério geométrico de análise quantitativa.


%Ou seja, o presente trabalho pretende relacionar as propriedades extraídas das representações moleculares com a computação gráfica das estruturas químicas, produzindo uma interface gráfica para manipular esses compostos. A partir dessa ferramenta, o usuário será capaz de calcular os parâmetros de aromaticidade, cujo critério primário de identificação baseia-se no decréscimo de energia relativo ao efeito da conjugação eletrônica, denominada energia de estabilização aromática (do inglês, ASE). Por ser um conceito multidimensional, existe uma grande variedade de parâmetros capazes de avaliar quantitativamente o fator de estudo.

%Além disso, a aromaticidade é um conceito explorado de forma superficial e pouco visual dentro das salas de aula. Uma vez que as dificuldades de compreensão por parte dos graduandos em relação aos conceitos e fenômenos originam-se na forma com que são apresentados\autocite{Cunha2018}, a ferramenta proposta poderá ser difundida para uso didático-pedagógico, podendo ser utilizada por discentes e docentes durante as aulas no sentido de demonstrar os modelos de classificação e a multidimensionalidade da aromaticidade, facilitando o entendimento.

% ----------------------------------------------------------
\section{Recomendações de uso}
% ----------------------------------------------------------

Este \emph{template} foi elaborado para se compilado em \LaTeX utilizando \abnTeX.  Todas as configurações de diferenciação gráfica nas divisões de seção e subseção seguem a  norma NBR 6027/2012 automaticamente. 

Uma nota de rodapé, já tem seu estilo automático com o comando \texttt{$\backslash$footnote}\footnote{As notas de rodapé possuem fonte tamanho 10. O alinhamento das linhas da nota de rodapé deve ser abaixo da primeira letra da primeira palavra da nota de modo dar destaque ao expoente.}.


% ----------------------------------------------------------
\chapter{Objetivos}
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
\section{Objetivo Geral}
% ----------------------------------------------------------

 Desenvolver um \textit{software} de interação gráfica capaz de representar a molécula tridimensionalmente através da leitura de dados de coordenadas cartesianas atômicas e assim retornar parâmetros de aromaticidade segundo a metodologia definida pelo usuário. Poderá, portanto, ser utilizado como uma ferramenta de pós-processamento para o cálculo de propriedades eletrônicas. Além disso, também pretende-se implementar métodos semiempíricos de baixo custo computacional (Hueckel e Hueckel estendido) para auxiliar na avaliação e representação dos orbitais atômicos e moleculares.

% ----------------------------------------------------------
\section{Objetivos Específicos}
% ----------------------------------------------------------

\begin{itemize}
    %\item Realizar pré-otimizações de geometria utilizando métodos semi-empíricos e \textcolor{red}{realizando leituras de estruturas obtidas por outros métodos através de outros \textit{softwares}; complementar};
    
    \item Utilizar métodos semiempíricos para avaliar orbitais atômicos e moleculares.
    
    \item Automatizar a leitura de arquivos de saída \textit{outputs} \textit{logfiles} de cálculos de estrutura eletrônica molecular visando extrair dados geométricos para determinar critérios de aromaticidade geométricos em sistemas orgânicos, através de uma interface gráfica.

    \item Utilizar a teoria de grafos para implementar a determinação dos índices HOMA, EN, e GEO; 
    
    \item Realizar \textit{benchmark} dos resultados obtidos com estruturas já reportadas na literatura para fins de  validação e comparação do tempo de computação na metodologia aplicada.
\end{itemize}